## 打ってはならない所

石は、碁盤（ごばん）のほとんどの所に打てるのですが、打ってはならない場所が少しだけあります。

図のA点には黒は打てません。（白は打てます。）

打った時点（じてん）ですでにまわりを全（すべ）てかこまれているからです。

このような自殺行為（じさつこうい）は禁止（きんし）されています。

Board::illegal

---

しかし図のB点に黒は打つことができます。

なぜなら、黒をBに打つと、その下と右にある２つの白石が囲まれるので取りのぞかれるからです。（下図）

Board::legal

---

石を打ったときは、取られることより、取るルールの方が優先（ゆうせん）するということをおぼえて下さい。

Board::captured
